<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Guan Essays</title>
    <description>这里是我一的个人小品文集，与你一起发现不一样的世界 | 要做一个好奇的思考者</description>
    <link>https://www.guanyugang.space/</link>
    <atom:link href="https://www.guanyugang.space/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 04 Aug 2025 07:57:27 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 04 Aug 2025 07:57:27 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.4.1</generator>
    
      <item>
        <title>我是谁</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我的自我观&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;（一）自我的研究方法。自我解释本身就是悖论，人们对于自我的认识同时改变着自我的认识。因此，从逻辑上看，这种反身性，人类注定无法把握完善的自我。也意味着，对自我的认识，只能在人生的体验中进入循环，通过直觉感悟，而不是理性把握。只有跳进泳池，才能学会游泳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/ziwo1.png&quot; alt=&quot;自我&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）流俗的自我。一般意义上，在生存现象状态下，自我是排除了自然、他者任何属性和样态的残留，我称之为流俗的自我。自我是反省、抓取之前的纯粹意识流，因自身而独在、转瞬即逝的一抹隐晦印象，无法真正认识。作为一切印象的伴随物，自我又是确定的存在。自我始终是一个未完成时，是一个生成的连续过程。同时，自我又是一个锚点，发生着生和死的跳跃，源自生成不息的变化，反映着“一”的永恒禀性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/ziwo2.png&quot; alt=&quot;自我&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）超越的自我。更一般意义上，自我消除了现象世界的一切个人特征，处于非生存状态中，成为世界本身，我称之为超越的自我。自我乃大同，来自“一”，归至“一”。流俗的自我在濒死、共情、冥想、艺术享受等偶发情形下，可以顿悟到自己和周围世界的统一，自我意识被投射到了世界中。自我在此短暂期间，成为真我，人成为了“神”，“神”就是“一”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/ziwo3.png&quot; alt=&quot;自我&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（四）我为何当且仅当是我？生存状态下，个体通过反省，必然体验到始终伴随的“我”，这“我”因出生、身体、记忆、性情和经历等独特的表象被贴上了个人标签，从而个体意识到“我”的不同和唯一。这一自我是流俗的自我，它从“一”中脱落，处于现象下的独立、持驻的状态，偶发情形下可感悟到本真的“一”，超越现象的世界，跳到死后的境界，成为本源的世界。我的存在就是世界的反映。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（五）死后自我是否存继？死亡意味着个体生存的终结，自我回归永在的“一”。“一”的内禀无穷变化，条件必然成就，并开放出另一“自我”。自我是差异中的统一：从现象看，此我不同于彼我；从本源看，都是一个“自我”。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2025/01/01/ziwo/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2025/01/01/ziwo/</guid>
        
        <category>随想</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>我的世界观</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;我的世界观&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;（一）从本源看，凡物存在，必有原因，无限追溯，直至因自而存在的“一”。“一”是混沌，蕴含着各种可能元素，如时间元素、空间元素和精神元素。这些元素无差别混同为无定型的根元。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;反驳&lt;/strong&gt;：按此逻辑，也可推至自因存在的“二”、“三”、“四”乃至“无限多”。&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;辩驳&lt;/strong&gt;：因先天统觉的自明性，“二”、“三”乃至“无限多”均可归为“一”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/shijieguan1.png&quot; alt=&quot;世界观&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（二）从现象看，世界为“三”，包括时间、空间和精神。“时间”为内在领域，分为过去、现在和将来三部分；“空间”为外在领域，由长、宽、高构成；“精神”为超越领域，分化为自我意识、类我意识和非类我意识。物质是各种元素共同作用的空间表象，绵延是各种元素共同作用的时间表象，生命是各种元素共同作用的精神现象。绵延是粘连物质和生命的胶合剂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/shijieguan2.png&quot; alt=&quot;世界观&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（三）“一”通过自性“二”，外显为“三”。“一”内秉“二”，是绝对的冲动，表现为冲突、斗争、分化，为世界提供永恒的动力，各种元素外显为“三”，依此推及，产生无穷的变化。“三”通过绵延交织成为“一”：过去、现在和将来交织为整体到时；单独的长、宽、高无法脱离一个空间去想象；最神秘的世界精神也是自我、类我和非类我的混成。世界根植于“一”。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2025/01/01/shijie/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2025/01/01/shijie/</guid>
        
        <category>随想</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>哲思</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;哲思（引言）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/zhesi.png&quot; alt=&quot;哲思&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;真正的哲思，是一种洞见，是直觉的认识，非科学论证、经验归纳和逻辑演绎。真正的哲思，是对人的感悟和认识。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 01 Jan 2025 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2025/01/01/zhesi/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2025/01/01/zhesi/</guid>
        
        <category>随想</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>生命随想</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;生命随想&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;南京地质博物馆，是一处朝圣之地。这里没有圣像、僧侣、香炉和仪式，却可以净化你的心灵。据馆载，一百五十亿年前，宇宙自爆炸诞生，膨胀至今，浩瀚无边，容纳一千亿个星系；有个星系称作银河系，成形于一百亿年前，直径十万光年，含一千亿颗恒星，太阳属于其一，藏于星系外缘某点，几不可寻，却在四十六亿年前，孕育了人类的摇篮——地球；十亿年后，地球上发生了奇迹，生命的痕迹初显，并经漫长的演化，几次波折，五百万年前从非洲丛林走出了人类的祖先——南方古猿；十万年前，古猿终于进化成现代人类；人类从狩猎转为农耕，不过是一万年前的事情。如今，人类社会迅猛发展，但涉足之远，仅仅千万分之四光年距离而已；人类的星际航行时代，还遥遥无期。综上所述，较于广漠的宇宙，地球何等渺小，生命何等卑微！宇宙的空旷和冷寂,让人类近乎绝望，如手术刀般，将人的自尊切割的干干净净。族群况且如此，身处七十五亿茫茫人海中，不禁自问，个体的荣辱兴衰，还有意义吗？——答案是，唯有个体的存在，插上思想的翅膀，可超越时空，与宇宙同辉，重拾那失落的家园。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/dizhi.jpg&quot; alt=&quot;南京地质博文馆&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现代科学证明，如同万物，人也是由一堆原子组成。这些原子从恒星“烹饪”出来，经新星和超新星爆炸抛射，落户到地球。按照一定法则，无数的碰撞和排斥后，电磁力将这些原子结合成各种分子，最终构成了我们的身体。然而，当真如此么？看着镜中的自己，这堆原子，何以竟如此生动、如此美丽！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;根据科学假说，地球温度下降后，在极其漫长的时间内，经过极其复杂的化学过程，无机小分子一步一步演化成原始生命，亚当和夏娃就是原核生物。在自然选择的作用下，原始生命由简单进化成复杂形态，造成了今天多姿多彩、蓬勃发展的生命世界。然而，当真如此么？最新研究表明，生命的起源问题远未解决。借助于超级计算机，在充分反应条件下，科学家模拟了大量无机物中合成简单蛋白质的反应。结果发现，首次成功合成的概率，如换算成时间，是宇宙年龄的5600倍。这还仅仅是一次成功的概率，尚且不考虑简单蛋白质结合成复杂原核的感人概率。这意味着什么？难道宇宙并非是一个巨大的运转机器，竟还深藏着不可猜测的目的么？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/dizhi1.jpg&quot; alt=&quot;南京地质博文馆&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的最奇妙处，莫过于智慧的形成。据说，灵魂是智慧的载体。西方某大哲，曾撰写出《论灵魂》，身心二元论长盛不衰。但是，科学告诉我们，灵魂可能只是个子虚乌有的概念。生物体的情绪、欲望等“灵魂”现象，不过是神经组织的化学和光电反应而已，遵循着自然物理化学规律。当神经组织复杂到一定程度后，生物体产生了自我反思的意识，智慧就逐渐形成了。甚至认为，只要破译了神经密码，按密码造出电路来，也能产生同样的智慧。然而，当真如此吗？当我手中拿着这样的电路，尽管产生了无差别的智力现象，可它会感到饥饿吗？它会喜怒哀乐吗？如果我把它摔碎了，是不是等于谋杀了一个“人”？而“我”本人，这个正思考这些问题、写下这段文字的智慧之物，难道仅仅是一段编码程序？这段程序为何如此独特？“我”如果不在了，这篇文章仍在，思想产生的智慧是长存的吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这些问题让人困惑，也让人着迷；让人卑谦，更让人敬畏。古往今来，多少最聪明的脑袋穷尽一生，苦思冥想，望着彼岸不可及，最后只能给信仰留下空间。结果是，大师们也不得不耍赖皮了，提出所谓的人择原理，译成大白话，即——问：为何宇宙是我们看到的这种样子？——答：如果它不是这个样子，我们就不会在这里。这个理论就像有人问你：“为何你欠我钱不还？”然后你回答：“如果我不欠你的钱，我们的关系就不会如此了。”这话等于啥也没说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事情何以至此？可能是，我们描述生命现象的语言出了问题。现代的语言是科学的语言，这种语言以逻辑为围栏、实验为种子、数学为耕具、想象为肥料，用符号描述着生命这一土壤中发生的各种现象。这种语言因追求形式上的简单明了，必然导致内容上的碎片化、抽象化，将动态的、活泼的、连续的、系统的实际生命过程，给割裂成静态的、僵化的、片段的、单一的系列图像，却忽视了事件之间重要的叠加、关联和纠缠过程。于是，面对变化无穷的生命现象，经典理论往往束手无策，陷入诠释困境，而不能自拔。就此而言，未来的生命答卷，如要大突破，非重构全新的语境不可。一定程度上，人工智能的发展，提供了不可测的应用前景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冬至当日，落叶飘零。当你随手拾起一片落叶，细细观摩，深深感悟。也许，你会惊叹，那生命的奥秘、那因果的源头，尽在一片落叶中。&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;right&quot;&gt;二〇二一年十二月二十一日  南京&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2021/12/21/dizhi/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2021/12/21/dizhi/</guid>
        
        <category>游记</category>
        
        <category>随想</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>吴敬梓纪念馆游记</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;吴敬梓纪念馆游记&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;知识分子对现存制度的批评，东西方是大不同的。西方人认为这是当然的权利，东方人则当作是应尽的责任。吴敬梓，深受儒家熏陶和浸染，却甘为一名知识界的“牛虻”，赶在了时代的前头。他，试图捍卫理想，几经磨砺，摒弃了仕途。也正因此，使他拥有了批评的权利，以笔为器，针砭时弊，赋予其作品非凡的魅力，成就传世之作——《儒林外史》。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/wujinzi.jpg&quot; alt=&quot;吴敬梓纪念馆&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴敬梓纪念馆，于一九九七年复建，坐落东关头路，背倚秦淮河，地处闹市，是一处清朗之地。馆的规模不大，前后一进，南北朝向，左右偏房，平面布局呈“凹”字形。主体建筑为一层砖木结构，檐口平挑，白墙灰瓦，雕镂半窗，具有典型的清代民居风格。馆内藏吴敬梓生平、著作及研究等资料，略显单薄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/wujinzi2.jpg&quot; alt=&quot;吴敬梓纪念馆&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;馆周有东西两庭院，曲径通幽，落叶蔽路；拙石倚树，亭廊临水；内立若干雕塑小品，可谓一景或悠然，一境或野趣。寒冬腊月，天色苍茫，坐西亭之中，赏枝叶扶苏、听风声簌簌，身畔的秦淮河水静静地流着，碧如玉，凝似浆，流过多少往事！不禁遥想三百年前，夜深宁静，灯火阑珊，阶前冬草，四壁虫声。此时，窗下一消瘦身影，坐于案边，面容清癯，脸色苍白，时而把酒小酌，时而捧经吟诵，时而拂须沉思，时而奋笔疾书，如此，一晃过了二十年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/wujinzi1.jpg&quot; alt=&quot;吴敬梓纪念馆&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴敬梓，是骄傲的。相传他自幼饱读诗书，才思敏捷，时常纵情悖礼、放浪不羁，养成一身傲骨。成年后，遭家道中落，仕途之路屡屡受挫，遂变得淡泊名利，知趣高雅，未参加高官举荐的廷试，饱尝生活艰辛，晚年落魄而终。纵观其生，如果说，美德如香料，碾碎焚烧时最香，那么，坎坷的命运成就了吴敬梓的傲霜之美。他的傲，宛如院中的老杨树，六株成群，环抱而立，虽叶已尽落，但形态舒张，枝干遒劲，呈擎天不屈之势，令人称奇。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴敬梓，是寂寞的。身为江南文士之首，他交友甚广，常邀三五好友，从事户外活动，据说性格洒脱、豪爽。然而，琴棋书画、觥筹交错之际，又有几人曾像他，经历人生跌宕起伏，从大富大贵沦至以书换米；又有几人曾像他，满腹经纶，恃才自傲，却被命运所捉弄，逢考则败，屡试不中。我想，他的内心必然是苦闷的、寂寞的。酒，便成了他不离不弃的真心朋友，心中的悲凉和郁闷，惟在作品中得以宣泄。如今，故人早逝，院内凄风萧萧，游人渺渺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;吴敬梓，是鲜活的。身处酱缸文化，他对陈腐的科举制度深恶痛绝，极尽辛辣讽刺之能。平心而论，科举制度既是治国理政的良方，也能成为阻碍进步的毒药。在我国，科举虽已被历史淘汰，但选人用人的机制仍延续至今，最终转型为高考制度，不再限于服务政治，转变为各行业的人才选拔，这是一大进步。问题是，在一个缺乏财富机会的社会，倘若普通人家子女唯上名牌大学才有前途，那么，激烈竞争下，最终损害的，必然是社会的包容度和创造力。更有甚者，“进体制”成为当下潮流，高考升级为体制考，大量优秀人才消耗在体制内，明显是时代退步了。而那些落榜生，便成了现代的“吴敬梓”，深陷阶层固化的泥潭，或挣扎，或徘徊，或躺平，前途渺渺，无法自拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有人说，无论贫贱富贵、地位高下，每个自由的个体都应当有选择更美好生活的权利，那么，“吴敬梓”们的希望又在哪里呢？&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;right&quot;&gt;二〇二一年十二月十六日  南京&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 16 Dec 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2021/12/16/wujinzi/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2021/12/16/wujinzi/</guid>
        
        <category>游记</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>记忆点滴</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;记忆点滴&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;少年，你们在寻什么？是秘密卡点、湖光山色？还是友爱、亲情？甚至于欢笑和希望？而我，却踏入另一旅程，去追忆似水年华。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;人生似乎漫漫，但可追忆者渺渺，缩成断续片段，绝大多数早已遗落，无处寻迹。每念此，徒叹人生的短暂和虚无。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;年少之人，不喜回忆，憧憬未来；年老之人，总爱回忆，留足过去。而人过中年，生命的天平便渐渐向着过去倾斜，难免要追忆。正如溺水之人渴望边岸，唯抓取痛苦、快乐的记忆，方可与时间抗争，抚慰那久久劳顿疲乏的心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/jiyi.jpg&quot; alt=&quot;记忆跳跃&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;进入记忆的场所，宛如来到一废弃的古城，残垣断壁随处可见，枯枝败叶沙沙微响，神秘的声音窃窃私语，大地陷入一片黑暗。那暗中腾起的星点火花，尤为显目，忽明忽暗、时燃时熄，小如萤火，大如篝火，跳闪着五颜六色，映照着模糊四周。如近看，焰中隐隐浮现往事，或琐碎的、或简单的、或无足的、或重要的；如远瞰，火花点点贯成千百条线，汇成生命的河流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这河流，赋予你一切意义，它就是你的存在，那唯一真实的此在！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我去寻那尽头的火花。我来到河边，水面光洁似镜，一望无边，反射着黑曜石般的淡淡光泽。天空漆黑如墨，徐徐沉入河面，连成一体。周围一片沉寂。我心止如泓，一头坠入河中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/jiyi1.jpg&quot; alt=&quot;记忆湖水&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命的本源向我敞开。那是一片混沌，没有意义，过去、现在和未来三者合一，脱离表象，化为本质，成为永恒的绵延和起伏。这是 “本体”的世界，即“道”的天地，存在与非在同一，“一”就是“多”，“我”就是“他”，无处不变化无穷，无处不纯粹单一，天堑成为通途，尽头就在咫尺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我随心而动，延绵断裂了，旋动、翻转、褶皱于“生命之树”，绽放出“生命之花”。于是，过去、现在和未来再次分开，无形幻为有形，重拾经验和现象，存在产生了意义。此刻，一点火花，燃在心头，晶莹剔透，温润如玉，弱的几近湮灭，强的渗透一切。这尽头的光——出现了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那是藏在巷子深处的某间小屋。一天夜晚，电闪雷鸣，大风吹得门框咣当咣当地响着，雨点豆子般地打在窗上。室内烛光柔和，人影晃动，安乐而静谧。最惬意的，莫过于能与外界隔绝，远离可怕的黑暗，缩成一团，埋进被窝，心头记挂着什么，又像啥也没记住。耳边隐隐传来母亲的细语，暖洋洋的，迷糊糊的。不知不觉就睡了，梦得很沉……&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;right&quot;&gt;二〇二一年十二月七日  南京&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 07 Dec 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2021/12/07/jiyi/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2021/12/07/jiyi/</guid>
        
        <category>游记</category>
        
        <category>随想</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>月牙堤游记</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;月牙堤游记&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;十一月的钟山，冬意渐浓，游人如织。梧桐披上了厚厚的黄袍，桂树、樟树依旧绿意盎然，鸡爪枫化作那一抹最动人的鲜红。不同的树木，幻为不同的乐器，大地将色彩变音符，用浓淡成高低，以错落划音节，奏响了一首恢弘博大、色彩斑斓的交响曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/yueyajpg.jpg&quot; alt=&quot;月牙堤&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二十七日下午，碧空如洗，月牙堤风景如画。磊落的阳光倾泻在前湖的水面，映出无数个闪闪湛亮的光点，处处眨着眼睛，晃得人如梦如幻。湖面的游舟，像一片片落叶，漂着漂着，就走远了。有几只白鹅悠悠地游来游去。微风袭来，碧波荡漾，水中的树影被搅成了千万碎片，一片片散了开去。忽地，有鱼儿跳出水面，卟通一声，空空地落到耳中，又空空地消失了。远处对岸，古老的城墙背着光，静静地伫立着，成一道暗黛色的剪影，将天色一分为二，岁岁流过，朝朝如昔，时间的脚步仿佛被牵了回去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/yueya2.jpg&quot; alt=&quot;月牙堤&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最美的，莫过于那岸边的红杉林了！杉的红，其媚不如花，但落落而不羞涩；其艳不如枫，但含蓄而不张扬。然而，杉的红，一旦成林，相较于花草，宛如书法中的大字之于小字。小字固然悦目，或精致，或秀丽，或趣味，但终究很难从中找到大字的那种磅礴气势、也难有烂漫无边的海阔天空。红杉林的美，方圆内，蓬勃似火，连绵不绝，是一种大气象、大格局的美。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/yueya1.jpg&quot; alt=&quot;月牙堤&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;步入林中，颗颗杉树参天高耸，刚劲挺拔，茂密的枝叶将天空染成一片橙红。有风儿远处吹来，没有窸窸窣窣，也没有沙沙片响，只有树们欢快地竞相唱着，舒畅地踊跃抖着，发出哗啦哗啦的阵响。树梢的雀儿，被惊得急忙掠翅飞走，留下树们的一阵嘲笑。这里的世界，好像是一汪微微起伏的红色海洋，海水温柔地拂过，触人心弦，让心在港湾中憩息、在自由中奔放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不远的堤岸上，老师带队下，一群小朋友，有男有女，高矮不一，戴着红、橙色檐帽，如一粒粒鲜艳的果实，点缀着两旁红、黄相映的乌桕。熠熠的阳光里，孩子们或前或后，或聚或散，有的在倾听，有的在记录，有的在观望，有的在挥手，虽姿态各异，但举手投足间，个个生龙活虎，汇成一匹生动活泼的七色彩虹。这虹光，洋溢着青春的华彩，是如此令人忆往！&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;right&quot;&gt;二〇二一年十一月二十九日  南京&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2021/11/16/yueya/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2021/11/16/yueya/</guid>
        
        <category>游记</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>“活”的记忆</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“活”的记忆&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;南京颐和公馆十二片区，一段失落后被重拾起的记忆。曾几何时，这里政客云集，高朋满座，薛岳、陈布雷、杨公达等民国名人的旧居都位于此。然而，旧的世态夹在两个时代、两股力量的缝隙中，经碰撞、碾压，碎裂在了日子里。二零零九年，片区经政府保护性修缮后，终于对外开放，宛如深藏楼阁的大家闺秀，露出那罕见的容颜，散发出典雅、高贵、慵懒的民国旧韵。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;片区位于江苏路与宁海路合围地带，由二十六幢风格鲜明的民国时期别墅组成。这些二、三层的独立别墅，以西式为体、中式为辅，尽显新民族主义建筑风格，多有柱式门廊、室外露台、“人字”屋顶、墙线勾勒、天窗、烟囱等元素，形式简约，造型典雅，始建于上世纪二、三十年代。外墙以黄、红、青灰三色为主，屋顶铺有红瓦或灰瓦，窗框的颜色和线条较显目，多为红色，起到强调效果，整体和谐统一。在金色阳光的辉映下，栋栋别墅如缕缕清香的花朵，温文娴静，落落大方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;片区的主径斜东北走向，依别墅坐落，分几条支径，呈犬牙交错状。初入者，易迷失其中。园中草木一丛丛的，干净整齐，枝叶繁茂，簇拥着别墅，如绿叶配着花朵，衬的那么香、那么雅。周边大树参天挺拔，婆娑的树影游移在墙面，淙淙的流水声隐隐传来。游人三三两两，或闲坐边椅小憩，或停下脚步留影。不远处，一群人们正在筹备婚礼。真是一派岁月流长、人间静好！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说，旧时的公馆是一杯现磨咖啡，味道醇正，口感厚实，那么，现今的公馆就是一杯速溶咖啡，多了些人工香料、奶精的味道，却少了份浓郁。园中至今仍留有黄包车、旗袍、石墩、书画等民国物件，唯独不见了皮肤黝黑的车夫、婀娜身姿的旗女、风范尚存的故人后代。虽存些许旧时的印记，却少了点作料，多了点杂料，口味变杂了，变淡了。这作料，跳着生命的脉搏，它们是“活”的，是流动的，它们构成了文化真正的魂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;约二十年前，我曾混迹于南捕厅老城南片区数年，住在附近的一座高楼内。这里老街老巷星罗棋布，一条条巷子紧密相连，记忆中是有“泥马巷”、“平章巷”、“绫庄巷”的，但更多的则忘了。沿街的房屋鳞次栉比，白墙灰瓦，两层居多，墙面斑驳点点，门窗旧迹累累。跨过临街的门坎石，往往里面还有很深的弄堂，光线暗淡，人影晃动。街上的铺子有很多，五花八门，理发的、洗澡的、吃饭的、裁剪的、卖杂货的、开音像的、做家具的，数都数不清。最奇怪的，还有卖熟水的，也就是“老虎灶”，店里头有个翘起的“尾巴”和灶头。
晴朗的日子里，阳光铺洒在每个角落，街上人来人往，热闹的很。小商小贩挑着扁担，打着“敲头”，沿街吆喝着；老太太坐在家门口，晒着太阳，如石佛般入定；店老板椅在柜台后，摊着双手，放开两腿，愣愣地望着街口；屋子里传来油锅下菜，锅铲炒动的声音，还传来麻将洗牌的声音；女孩们跳着皮筋，有男孩不时地捣蛋，一阵打逐欢闹声；猫儿悄悄地踩着屋面行走，狗儿蹲在地上打着哈欠，伸出长长的舌头……这里，曾是南京居民最密集的地方，也是传统习俗最多的地方；这里，民风醇厚，历史悠久。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二零零九年，政府启动了南捕厅地块环境整治项目，开始了周边拆迁工程。不久，一排排房子的外墙被写上鲜红醒目的大大的“拆”字。于是，住户们陆续搬离，一并带走的，还有那份回忆。街巷的人越来越少，到了夜里，灯火零星，巷口几乎遇不上人，往日的喧闹已然不存。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一天晚上，空气中传来一阵焦糊味，周围有人大喊大叫。我急忙走到阳台，推窗望去。只见不到半里处，拆迁工地中原老街的十字路口，有一栋两层客栈燃起了熊熊大火。不多时，呼啸的消防车赶到，队员们拼命地向周边的房屋喷水降温。忽然，“哗”的一声，屋架猛然倒塌。霎时，客栈就像一个巨大的被点燃的干柴堆，火焰越烧越兴奋，畅快淋漓如脱缰野马，欢快奔腾起来，飞冲直抵二、三十米高。伴随的浓烟滚滚，如一条黑龙，直贯云霄。火光映红了半边天，似乎空气都被点着了。
在千百双眼睛的注目下，老城南客栈，以最绚丽的色彩、最动人的仪式，向一个消失的时代挥手告别，似乎在说——别了，不送。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二〇二一年十一月十六日  南京&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2021/11/16/yihe/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2021/11/16/yihe/</guid>
        
        <category>游记</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>美龄宫游记</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;美龄宫游记&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;每当凝视极致之美，总会伴着些许痛楚。美龄宫，静卧于秀丽钟山之腹，三层重檐山式宫殿，雕梁画栋，中西合璧，美的不可方物。然而，想当初时局维艰，洋洋三十六万银造，心中也颇为酸痛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/meiling.jpg&quot; alt=&quot;美龄宫&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;俱往矣，历九十年风雨，宫殿尚幸存。尽管墙面旧迹斑斑，楼板粉层剥痕道道，汉白玉栏杆风蚀累累，但往日丰姿依在，韵感尤存。初冬午后，天色阴阴，雨儿星星点点，一丝丝的冷。绿色琉璃瓦下，憩坐于二楼露台，周围苍树环抱，闻草木芬芳，听风声簌簌，赏落叶飞舞，感时代变迁，心中软软的，不由地醉了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/meilin1.jpg&quot; alt=&quot;美龄宫&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美龄宫的美，首在一个“妙”字。园林整体布局为“水滴”形，宫殿位于“水滴”头部，屋顶绿色琉璃瓦，周边分内、外两层，种有法国梧桐。从空中俯瞰，茂密的梧桐成环状，一气呵成，连成“项链”，镶着一颗精灵般的“绿宝石”，妙的很！这还没完，更妙的是，随季节不同，这“项链”不断变幻着妆色，由绿转黄到金，再由金转黄到绿，周而复始，似乎孕着生命，成为钟山的心脏，跳着四季的脉搏。这脉动，妙的绝！此景只应天上有。也许，老天爷都觉得这“项链”过美，于是大爱，一年到头，不停施着魔法，藏着、掖着。待到秋冬交替时，梧桐叶渐黄，直至圆满，才一点点拨开最里头的一层纱，徐徐露出真颜——一条金灿灿的“项链”，透出太阳般最美的华彩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;美龄宫，因为一个女人，所以，她的美，少不了一个“艳”字。这“艳”，来自建筑的美。宫殿采用明清宫式做法，飞檐翘角，比例得体，巍峨大方。琉璃瓦屋顶的一千多个勾头滴水，每个勾头都雕有一只栩栩如生的凤凰。据说，瓦片全部从俄国顶级工厂定制，如女主人所穿的旗袍，做工极为考究、精细。这“艳”，更仿佛是天成。秋冬时分，在银色的天光下，黄墙、红柱、绿檐，掩在黄的梧桐、红的鸡爪槭、绿的桂树丛中，彼此相映，天然合一，远近高低总相宜，抹成一幅油艳艳的画，怎么也看不够。这画，光影之美、层次之细、情意之浓，可叫大师们也无从下笔啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;！&lt;a href=&quot;/img/meiling3.jpg&quot;&gt;美龄宫&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果因为“艳”，就以为尽然，那可就错了。美龄宫的美，还离不开一个“雅”字。正是这个“雅”，艳而不腻，肥瘦适可。走进美龄宫，大体是“雅”的。地下一层为侍卫休息室和厨房，一楼为接待室和秘书办公室，简单朴素。二楼是会客室、起居室，马赛克拼花走廊，木质地板，浮雕吊顶，美式壁炉，西侧有一雕花月门，典雅堂堂。三楼是主人的私人卧室、家庭教堂和休闲空间，体现了新教的节制和儒家的雅致。卧室和教堂属美式风格，款款大方，简约而不简单。中间餐厅需拾几阶而上，置精美餐桌，饰格栅月门，侧镂空扶杆，素雅而别致。西侧设中式书房，案桌、笔砚、字画，念当年女主人作画、男主人题字，浮光掠影，联想翩翩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/meiling2.jpg&quot; alt=&quot;美龄宫&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;恍惚间，忽感到有东西碰了我几下。原来是一小男孩，紧挨着，个头与我胸齐，脸胖胖的，带着白色口罩，眼睛又黑又亮。这小胖子一边用手捣着我，一边另一只手指着书房桌上的笔筒，一根根地数着：“爸爸笔、妈妈笔，还有宝宝笔”。再转头瞧瞧我，觉得引起了我的注意，眼神更亮了，得意地叫道：“我最了解笔了！”说完，哈哈笑着，咕咚咕咚，扭头奔远了。顿时，我的大脑一阵混乱……。美龄宫的“趣”，又在哪儿呢？&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;right&quot;&gt;二〇二一年十一月二十三日  南京&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2021/11/16/meilin/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2021/11/16/meilin/</guid>
        
        <category>游记</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>无法忘却的印记</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;无法忘却的印记&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;一双双眼睛，因岁月而模糊，仍透出星芒，汇成银河。二十年芳华，清晨的牵牛花初开，葬礼的号角就已吹响；生命之花如期绽放，却早早凋零，化作腐土。这凋零，带来的是大欢喜，这腐朽，带来的是大欢喜，是向死而生的本真的存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/kangri.jpg&quot; alt=&quot;抗日航空烈士照片&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这是两张八十多年前的泛黄旧照，静静地陈列在南京抗日航空烈士纪念馆一号展厅B-29轰炸机模拟机舱内。四周已空无一人，清冷昏暗的光线从展板后泛出，舱头一遍遍播着法国人的弥撒战曲，荡着寂静的空气。照片系原中国空军第四大队部分队员的集体照，一张十三人，另一张十一人，计二十四人，年龄二十上下，个个英姿挺拔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;上个世纪的三、四十年代，这些青年面临日寇，视死如归，鹰击长空，血洒疆场，几尽全陨，可谓惨烈之至。青年们演绎了一场场壮烈的生死绝唱，亲人们经受了一段段凄美的生死离别。可歌可泣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/kangri1.jpg&quot; alt=&quot;抗日航空烈士纪念馆&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如今，建筑屹立，碑石高耸，“正义之神”骑虎射空，但故人已逝，笑的渺茫，爱的翔舞。然而，有些东西尚在，与日月同辉，哪怕建筑、碑石、雕像尽已毁灭至无痕。血与火为历史筛选了记忆，将无数的历史冗余焚为灰烬，化为虚无，经过净化、升华，只留下那些最深刻的记忆，凝成民族的魂魄。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;战争是荒谬的，只有疯子才叫嚣适者生存，美饰战争。人类的悲剧在于，人们往往用武力去判断价值，认为力量就是德性，强权就是真理，却见不到智慧的光芒。人堕成了兽。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/kangri2.jpg&quot; alt=&quot;抗日航空烈士纪念馆&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果说，民主政治的代价是听任一些事物的自行发展，那么，和平政治的代价就是无论国之大小，能够包容不同的自主道路。智慧造就谦让、审慎和宽容，愚蠢导致傲慢、武断和狭隘。智慧是和平之母，愚蠢是战争之父。理性发烧和宗教狂热都是愚蠢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冬至当日，厅外细雨沥沥，风越刮越猛，落叶空中漫舞，银色的天光透过乌云，给大地笼上一层肃穆之气。秋天，已踩着树梢偷偷地溜走了，空气冷飕飕的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/kangri3.jpg&quot; alt=&quot;抗日航空烈士纪念馆&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;据守园老人讲述，纪念馆的墓地曾葬有许多烈士遗骨，后经两次破坏，如今遗骨已几无残存，勋章、短剑、降落伞等陪葬物也一并遗失或损毁。令人蹉跎不已。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一双双眼睛，因岁月而模糊，仍默默地注视着，欲呼唤，欲交谈……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;亲爱的人们，历史本身没有终结，历史是冰冷的，它的演进不会偏爱人类利益，也不意味着种族兴旺带来个体幸福。但是，历史有体温，有呼吸，只要你去抚摸，去倾听，就会感到它微微的余温、淡淡的气息，如此清晰，如此刻骨铭心，而未来充满着无数的可能。&lt;/p&gt;

&lt;div align=&quot;right&quot;&gt;二〇二一年十一月八日  南京&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://www.guanyugang.space/2021/11/08/wangq/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.guanyugang.space/2021/11/08/wangq/</guid>
        
        <category>游记</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
